\documentclass[c]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetheme{Warsaw}
\author{nicolas.talabardon@ac-caen.fr}
\title{La fonction dérivée de la fonction carré}
\begin{document}
\frame{\titlepage}
\begin{frame}{Le retour de la fonction carré}
    
    \begin{minipage}{0.7\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item 
                Revenons à cette "bonne vieille" parabole de référence.
            \onslide<2->{
                \item 
                    Plaçons un point $A$ d'abscisse $x$ sur cette parabole.
            }
            \onslide<4->{
                \item  
                    Rappel : \\
                    La tangente à notre parabole au point A est la droite dont "se rapprochent" les sécantes $(AB)$ quand B s'approche de A. \\
            } 
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.2\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
            \draw[line width=1pt,smooth] plot[domain=-3:3] function{x**2};
            \draw[very thick,->] (0,-1) -- (0,9);
            \draw[very thick,->] (-3,0) -- (3,0);
            \onslide<2->{
                \draw (1.5,2.25) node {$\times$};
                \draw (1.5, 2.25) node[below right] {$A$};
            }
            \onslide<3->{
                \draw[very thick,dashed] (1.5,0) -- (1.5,2.25);
                \draw (1.5,0) node[below] {$x$};
            
                %\draw[very thick, dashed] (1.5,2.25) -- (0,2.25);
                %\draw (0,2.25) node[left] {$x^2$};
            }
            \onslide<4>{
                \draw[very thick,color=blue] (-3, 0) -- (3, 3);
                %\draw[very thick, dashed] (-1,0) -- (-1,1);
                %\draw[very thick, dashed] (-1,1) -- (0,1);
                \draw (-1,1) node {$\times$};
                \draw (-1, 1) node[left] {$B$};
                %\draw (-1,0) node[below] {$x+h$};
                %\draw (0,1) node[right] {$\left(x+h\right)^2$};
            }

            \onslide<5>{
                \draw[very thick,color=blue] (3, 5.25) -- (-0.125, -1);
                %\draw[very thick, dashed] (0.5, 0) -- (0.5,0.25);
                %\draw[very thick, dashed] (0.5,0.25) -- (0, 0.25);
                \draw (0.5,0.25) node {$\times$};
                \draw (0.5, 0.25) node[above] {$B$};
                %\draw (0.5, -0.3) node[below] {$x+h$};
                %\draw (0, 0.25) node[left] {$\left(x+h\right)^2$};
            }
            \onslide<6>{
                \draw[very thick, color=blue] (3, 6.375) -- (0.3182, -1);
                %\draw[very thick, dashed] (1.25, 0) -- (1.25,1.5625);
                %\draw[very thick, dashed] (1.25,1.5625) -- (0, 1.5625);
                \draw (1.25,1.5625) node {$\times$};
                \draw (1.25,1.5625) node[below left] {$B$};
                %\draw (1.25, -0.3) node[below] {$x+h$};
                %\draw (-0.3, 1.5625) node[left] {$\left(x+h\right)^2$};
            }
            \onslide<7>{
                \draw[very thick,color=red] (3, 6.75) -- (0.4167, -1);
            }
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Le retour du nombre dérivé 1/2}
    \begin{minipage}{0.7\textwidth}
        \textbf{Changeons de registre} et intéressons nous aux coefficients directeurs successifs des sécantes $(AB)$:
        \begin{itemize}
            \onslide<2->{
                \item 
                    Notons $x+h$ l'abscisse du point $B$. (Ici $h$ est négatif, mais cela ne change rien au raisonnement).
            }
            \onslide<3->{
                \item  
                    Le coefficient directeur de la sécante $(AB)$, calculé entre $A$ et $B$ est :\\
                    }
            \onslide<4->{$\dfrac{\textcolor{green}{\Delta y}}{\textcolor{blue}{\Delta x}}=$} 
            \onslide<5->{$\dfrac{\textcolor{green}{\left(x+h\right)^2-x^2}}{\textcolor{blue}{x+h-x}}$}
            \onslide<6->{$\phantom{\dfrac{\textcolor{green}{\Delta y}}{\textcolor{blue}{\Delta x}}}=\dfrac{\textcolor{green}{x^2+2\times x\times h+h^2-x^2}}{\textcolor{blue}{h}}$}
            \onslide<7->{$\phantom{\dfrac{\textcolor{green}{\Delta y}}{\textcolor{blue}{\Delta x}}}=\dfrac{\textcolor{green}{2\times x \times h+h^2}}{\textcolor{blue}{h}}$}
            \onslide<8->{$=2x+h$}

        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.2\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
            \draw[line width=1pt,smooth] plot[domain=-3:3] function{x**2};
            \draw[very thick,->] (0,-1) -- (0,9);
            \draw[very thick,->] (-3,0) -- (3,0);
            \draw (1.5,2.25) node {$\times$};
            \draw (1.5, 2.25) node[below right] {$A$};
            \draw[very thick,dashed] (1.5,0) -- (1.5,2.25);
            \draw (1.5,0) node[below] {$x$};
                     %\draw[very thick, dashed] (1.5,2.25) -- (0,2.25);
            %\draw (0,2.25) node[left] {$x^2$};
            \onslide<1->{
                \draw[very thick] (-3, 0) -- (3, 3);
                %\draw[very thick, dashed] (-1,0) -- (-1,1);
                %\draw[very thick, dashed] (-1,1) -- (0,1);
                \draw (-1,1) node {$\times$};
                \draw (-1, 1) node[left] {$B$};
                %\draw (-1,0) node[below] {$x+h$};
                %\draw (0,1) node[right] {$\left(x+h\right)^2$};
            }
            \onslide<2->{
                \draw[very thick, dashed] (-1,0) -- (-1,1);
                \draw (-1,0) node[below] {$x+h$};
            }
            \onslide<3->{
                \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (-1,2.25);
            }
            \onslide<4->{
                \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-1,2.25) -- (-1,1);
            }
            %\onslide<5->{
            %    \draw[color=blue, line width=1pt] (3, 5.25) -- (-0.125, -1);
            %    \draw[very thick, dashed] (0.5, 0) -- (0.5,0.25);
            %    \draw[very thick, dashed] (0.5,0.25) -- (0, 0.25);
            %    \draw (0.5,0.25) node {$\times$};
            %    \draw (0.5, 0.25) node[above] {$B$};
            %    \draw (0.5, -0.3) node[below] {$x+h$};
            %    \draw (0, 0.25) node[left] {$\left(x+h\right)^2$};
            %}
            %\onslide<6>{
            %    \draw[color=blue, line width=1pt] (3, 6.375) -- (0.3182, -1);
            %    \draw[very thick, dashed] (1.25, 0) -- (1.25,1.5625);
            %    \draw[very thick, dashed] (1.25,1.5625) -- (0, 1.5625);
            %    \draw (1.25,1.5625) node {$\times$};
            %    \draw (1.25,1.5625) node[below left] {$B$};
            %    \draw (1.25, -0.3) node[below] {$x+h$};
            %    \draw (-0.3, 1.5625) node[left] {$\left(x+h\right)^2$};
            %}

        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Le retour du nombre dérivé 2/2}
    \begin{minipage}{0.7\textwidth}
        \begin{itemize}
            \onslide<1->{
                \item Pour une abscisse quelconque \textbf{choisie} et \textbf{fixée} $\mathbf{x}$ et un écart $h$ \textbf{variable}, le coefficient directeur de la sécante : $\mathbf{2x+h}$.
            }
            \onslide<2->{
                \item \textbf{Pour une valeur de $\mathbf{x}$ fixée}, quand $h$ s'approche de $0$, le coefficient directeur de la sécante s'approche de $\mathbf{2x}$.\\
            }
            \onslide<3->{$\lim\limits_{h \to 0}\dfrac{\textcolor{green}{\Delta y}}{\textcolor{blue}{\Delta x}}=$} 
            \onslide<4->{$\lim\limits_{h \to 0} \left(2x+h\right) =$}
            \onslide<5->{$\mathbf{2x}$}
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.2\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
            \draw[line width=1pt,smooth] plot[domain=-3:3] function{x**2};
            \draw[very thick,->] (0,-1) -- (0,9);
            \draw[very thick, ->] (-3,0) -- (3,0);
            \draw (1.5,2.25) node {$\times$};
            \draw<-5> (1.5, 2.25) node[below right] {$A$};
            \draw[very thick,dashed] (1.5,0) -- (1.5,2.25);
            \draw (1.5,0) node[below] {$x$};
            \onslide<1>{
                \draw[very thick] (-3, 0) -- (3, 3);
                \draw (-1,1) node {$\times$};
                \draw (-1, 1) node[left] {$B$};
                \draw[very thick,dashed] (-1,0) -- (-1,1);
                \draw (-1,0) node[below] {$x+h$};
                \draw[very thick,color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (-1,2.25);
                \draw[very thick,color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-1,2.25) -- (-1,1);
            }
            \onslide<2>{
                \draw (-0.5,0.25) node {$\times$};
                \draw (-0.5,0.25) node[below left] {$B$};
                \draw [very thick,dashed] (-0.5,0.25) -- (-0.5,0);
                \draw (-0.5, 0) node[below] {$x+h$};
                
                \draw[very thick] (3.0,3.75) -- (-1.75,-1.0);
                
                \draw[very thick,color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (-0.5,2.25);
                \draw[very thick,color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-0.5,2.25) -- (-0.5,0.25);            
            }
            \onslide<3>{
                \draw (0.0,0.0) node {$\times$};
    \draw (0.0,0.0) node[below left] {$B$};
    \draw [very thick, dashed] (0.0,0.0) -- (0.0,0);
    \draw (0.0, 0) node[below] {$x+h$};
    
    \draw[very thick] (3.0,4.5) -- (-0.6667,-1.0);
    
    \draw[very thick,color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (0.0,2.25);
    \draw[very thick,color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (0.0,2.25) -- (0.0,0.0);

            }
            \onslide<4>{
    \draw (0.5,0.25) node {$\times$};
    \draw (0.5,0.25) node[below left] {$B$};
    \draw [very thick, dashed] (0.5,0.25) -- (0.5,0);
    \draw (0.5, 0) node[below] {$x+h$};
    
    \draw[very thick] (3.0,5.25) -- (-0.125,-1.0);
    
    \draw[very thick,color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (0.5,2.25);
    \draw[very thick,color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (0.5,2.25) -- (0.5,0.25);
            }
            \onslide<5>{
                \draw (1.0,1.0) node {$\times$};
                \draw (1.0,1.0) node[below left] {$B$};
                \draw [very thick,dashed] (1.0,1.0) -- (1.0,0);
                \draw (1.0, 0) node[below] {$x+h$};
                
                \draw[very thick] (3.0,6.0) -- (0.2,-1.0);
                
                \draw[very thick,color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (1.0,2.25);
                \draw[very thick,color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.0,2.25) -- (1.0,1.0);
            }
            \onslide<6>{                
                \draw[very thick,color = red] (3.0,6.75) -- (0.4167,-1.0);
                
                \draw[very thick,color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (2.5,2.25);
                \draw (2,2.25) node[below] {$\textcolor{blue} 1 $};
        
                \draw[very thick,color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (2.5,2.25) -- (2.5,5.25);
                \draw (2.5,3.75) node[right] {$\textcolor{green} {2x} $};
            }
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{La fonction dérivée de la fonction carrée}
    \begin{minipage}{0.7\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Quelque soit le réel $x$, \textcolor{green}{\textbf{le nombre dérivé}} de la fonction carré en $x$ existe et vaut $\boldsymbol{\textcolor{green}{2x}}$.\\
            \item<2-> Si on note $f$ la fonction carré, \textbf{la fonction dérivée} de $f$ sur $\mathbb R$ est notée $\boldsymbol{f'}$ et $\textcolor{green}{\boldsymbol{f'(x) = 2x}}$.
        \end{itemize}
    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.2\textwidth}
    
        \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
            \draw[line width=1pt,smooth] plot[domain=-3:3] function{x**2};
            \draw[very thick,->] (0,-1) -- (0,9);
            \draw[very thick,->] (-3,0) -- (3,0);
        \onslide<+>{            
            \draw[very thick, color = red] (-3.0,6.75) -- (-0.4167,-1.0);

            \draw (-1.5,2.25) node {$\times$};
            \draw (-1.5,2.25) node[below left] {$A$};
            \draw [very thick, dashed] (-1.5,2.25) -- (-1.5,0);
            \draw (-1.5, 0) node[below] {$-1.5$};
        
            \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-1.5,2.25) -- (-0.5,2.25);
            \draw[color=blue] (-1.0 , 2.25 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
            \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-0.5,2.25) -- (-0.5,-0.75);
            \draw[color=blue] (-0.5 , 0.75 ) node[right] {$\textcolor{green}{-3}$};
        }
        \onslide<+>{
            \draw[very thick, color = red] (-3.0,5.0) -- (0.0,-1.0);
        
            \draw (-1.0,1.0) node {$\times$};
            \draw (-1.0,1.0) node[below left] {$A$};
            \draw [very thick, dashed] (-1.0,1.0) -- (-1.0,0);
            \draw (-1.0, 0) node[below] {$-1$};
        
            \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-1.0,1.0) -- (0.0,1.0);
            \draw[color=blue] (-0.5 , 1.0 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
            \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (0.0,1.0) -- (0.0,-1.0);
            \draw[color=blue] (0.0 , 0.0 ) node[right] {$\textcolor{green}{-2}$};
            }
        \onslide<+>{
            \draw[very thick, color = red] (-3.0,2.75) -- (0.75,-1.0);
        
            \draw (-0.5,0.25) node {$\times$};
            \draw (-0.5,0.25) node[below left] {$A$};
            \draw [very thick, dashed] (-0.5,0.25) -- (-0.5,0);
            \draw (-0.5, 0) node[below] {$-0.5$};
        
            \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (-0.5,0.25) -- (0.5,0.25);
            \draw[color=blue] (0.0 , 0.25 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
            \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (0.5,0.25) -- (0.5,-0.75);
            \draw[color=blue] (0.5 , -0.25 ) node[right] {$\textcolor{green}{-1}$};
                }
            \onslide<+>{
                \draw[very thick, color = red] (3.0,2.75) -- (-0.75,-1.0);

                \draw (0.5,0.25) node {$\times$};
                \draw (0.5,0.25) node[below left] {$A$};
                \draw [very thick, dashed] (0.5,0.25) -- (0.5,0);
                \draw (0.5, 0) node[below] {$1/2$};
            
                \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (0.5,0.25) -- (1.5,0.25);
                \draw[color=blue] (1.0 , 0.25 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
                \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,0.25) -- (1.5,1.25);
                \draw[color=blue] (1.5 , 0.75 ) node[right] {$\textcolor{green}{1}$};
            }
            \onslide<+>{
                \draw[very thick, color = red] (3.0,5.0) -- (0.0,-1.0);
            
                \draw (1.0,1.0) node {$\times$};
                \draw (1.0,1.0) node[below left] {$A$};
                \draw [very thick, dashed] (1.0,1.0) -- (1.0,0);
                \draw (1.0, 0) node[below] {$1$};
            
                \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.0,1.0) -- (2.0,1.0);
                \draw[color=blue] (1.5 , 1.0 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
                \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (2.0,1.0) -- (2.0,3.0);
                \draw[color=blue] (2.0 , 2.0 ) node[right] {$\textcolor{green}{2}$};
            }
            \onslide<+>{
                \draw[very thick, color = red] (3.0,6.75) -- (0.4167,-1.0);
            
                \draw (1.5,2.25) node {$\times$};
                \draw (1.5,2.25) node[below left] {$A$};
                \draw [very thick, dashed] (1.5,2.25) -- (1.5,0);
                \draw (1.5, 0) node[below] {$3/2$};
            
                \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (1.5,2.25) -- (2.5,2.25);
                \draw[color=blue] (2.0 , 2.25 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
                \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (2.5,2.25) -- (2.5,5.25);
                \draw[color=blue] (2.5 , 3.75 ) node[right] {$\textcolor{green}{3}$};
            }
            \onslide<+>{
                \draw[very thick, color = red] (3.0,8.0) -- (0.75,-1.0);
            
                \draw (2.0,4.0) node {$\times$};
                \draw (2.0,4.0) node[below left] {$A$};
                \draw [very thick, dashed] (2.0,4.0) -- (2.0,0);
                \draw (2.0, 0) node[below] {$2$};
            
                \draw[very thick, color=blue, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (2.0,4.0) -- (3.0,4.0);
                \draw[color=blue] (2.5 , 4.0 ) node[below] {$\textcolor{blue}{1}$};
                \draw[very thick, color=green, -{Latex[length=3mm,width=2mm]}] (3.0,4.0) -- (3.0,8.0);
                \draw[color=blue] (3.0 , 6.0 ) node[right] {$\textcolor{green}{4}$};
            }
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
\end{frame}
\end{document}